\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{tpl}
\odbegin{Кружок 7 класса, продолжающие, школа 179}{Решения занятия №23}

\z Король со свитой едет из пункта $A$ в пункт $B$ со скоростью 5 км/ч. Каждый час он высылает в пункт $B$ гонцов, которые едут со скоростью 20 км/ч. С каким интервалом они прибывают в $B$?

\s Заметим, что через час после выезда гонца, он будет в 20 км от точки его выезда, а король --- в 5 км, т.е. расстояние между двумя гонцами 15 км, и гонцы проезжают его за 45 минут. Ответ: 45 минут.\QEDA\\

\z На столе лежат четыре карточки: <<А>>, <<Б>>, <<4>>, <<5>>. На каждой карточке с одной стороны --- буква, а с другой --- натуральное число. Какие карточки надо перевернуть, чтобы узнать, правда ли, что если на карточке написано чётное число, то с другой стороны --- гласная буква?

\s Заметим, что опровергнуть условие могут только карточки, у которых с одной стороны чётное число, а с другой --- согласная буква. Тогда <<А>> и <<5>> нам навредить не могут, а <<Б>> и <<4>> нужно всё-таки проверить. \QEDA\\

\z Из набора домино выбросили все кости с пустышками. Можно ли все оставшиеся кости выложить в ряд?

\s Предположим, что можно. Рассмотрим, как встречается какое-нибудь число. Например, единица. Она встречается 7 раз. Поскольку внутри ряда она встречается чётное число раз, единица будет и на конце ряда. Аналогично на конце ряда будут и все остальные числа от 2 до 6. Их больше, чем концов ряда. Противоречие. \QEDA\\

\z В турнире участвуют 100 сумоистов разного веса; более тяжелый всегда побеждает. Сумоисты разбились на пары и провели поединки.Затем разбились на пары по-другому и снова провели поединки.Призы получили те, кто выиграл оба поединка. Каково наименьшее возможное количество призеров?

\s 1 призёр обязательно есть, самый тяжёлый сумоист. Но заметим, что матчи могли быть проведены так (1 --- самый лёгкий, 100 --- самый тяжёлый): $1-2, 3-4,\ldots, 99-100$, а во второй день $2-3, 4-5, \ldots , 98-99, 100-1$. \QEDA\\

\z Петя спускается по эскалатору метро, едущему вниз, наступая на каждую ступеньку. Как ему идти, чтобы наступить на большее число ступенек --- помедленнее или побыстрее?

\s Рассмотрим ситуацию относительно системы отсчёта эскалатора. Мы движемся по нему, а к нам навстречу движется край этого эскалатора. Чем медленнее мы идём, тем больше эскалатора перед встречей нас и края эскалатора пройдёт край, и тем меньше эскалатора пройдём мы. Ответ: Побыстрее. \QEDA\\

\z Найдется ли десятизначное число, записанное десятью различны-ми цифрами, такое, что после вычеркивания из него любых шести цифр получится составное четырехзначное число?

\s При вычёркивании любого набора цифр числа 1397245680, кроме шести последних, получаем что-то, либо кратное 5, либо чётное. Кроме того, 1397 делится на 11.\QEDA\\

\n Дана клетчатая доска размером $9\times 10$ клеток. Играют двое, ходят по очереди; за ход нужно вычеркнуть одну горизонталь или вертикаль, на которой есть хотя бы одна невычеркнутая клетка.Проигрывает тот, кто не может сделать ход. Кто может обеспечить себе победу --- начинающий или его противник, и как ему играть?

\s Выигрывает первый. Первый ход --- $8\times 10$. Потом когда второй отрезает горизонталь, первый тоже отрезает горизонталь, и наоборот. Тогда в каждый момент времени после хода второго размер доски по какому-то направлению нечётный, значит, он не выиграет.\QEDA\newpage

\z Нарисуйте многоугольник и точку внутри него так, чтобы не было стороны многоугольника, которая видна из этой точки полностью.

\s Зачёт по рисунку школьника. \QEDA\\

\z Могут ли произведения всех ненулевых цифр двух последовательных натуральных чисел отличаться ровно в 54 раза?

\s Да, например, 299 и 300. \QEDA\\

\z Могут ли две биссектрисы треугольника пересекаться под прямым углом?

\s Нет, потому что тогда сумма половин двух углов треугольника --- $90^\circ$, а сумма соответствующих углов --- $180^\circ$. \QEDA\\

\z Как разрезать куб на три равные пирамиды?

\s Например, так. Общая вершина всех пирамид --- вершина куба, а основания --- три грани, которые с этой вершиной не граничат. \QEDA\\

\z Каждая клетка таблицы размером $7\times 8$ (7 строк и 8 столбцов) покрашена в один из трех цветов: красный, желтый или зеленый.При этом в каждой строке красных клеток не меньше, чем желтых и не меньше, чем зеленых, а в каждом столбце желтых клеток не меньше, чем красных и не меньше, чем зеленых. Сколько зеленых клеток может быть в такой таблице?

\s Заметим, что всего красных и жёлтых клеток поровну, потому что из условия на строки получается, что больше красных, а из условия на столбцы - что больше жёлтых. Значит, их в каждом столбце поровну и больше, чем зелёных. Значит, в каждом столбце их по 3. Значит, всего их по 24, то есть зелёных $56-48=8$.\QEDA\\

\end{document}
