\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{tpl}
\begin{document}
\dbegin[2 сентября 2020 г.]{Матфак ВШЭ}{Матанализ, 1 курс}{Красносельский}

\textit{Формула оценки: $\dfrac{4P+6S+5K+5E}{20}$, где $P,S,K,E$ --- оценки за листки, семинары, коллоквиум и экзамен соответственно.}\\

\hdr{Вещественные числа}

\definition{Бинарная операция} функция $(a,b)\in G\times G\mapsto a\oplus b\in G$, т.е. каждую упорядоченную пару элементов $G$ переводит в какой-то элемент $G$.

\definition{Коммутативная группа} множество $G$ с операцией $\oplus$ со следующими свойствами:

\begin{itemize}
	\item $\exists e\in G\forall x\in G: e\oplus x=x\oplus e=x$.
	\item $\forall x\in G\exists y\in G: x\oplus y=y\oplus x=e$.
	\item $\forall a,b,c\in G: (a\oplus b)\oplus c=a\oplus (b\oplus c)$ (ассоциативность).
	\item $\forall a,b\in G: a\oplus b=b\oplus a$ (коммутативность).
\end{itemize}

\definition{Поле} множество $(G,\oplus,\odot,0)$ со следующими свойствами:

\begin{itemize}
	\item $(G,\oplus)$ --- аддитивная группа;
	\item $(G\setminus\{0\},\odot)$ --- мультипликативная группа;
	\item $\forall a,b,c\in G: (a\oplus b)\odot c=a\odot c\oplus b\odot c$.
\end{itemize}

\definition{Отношение} подмножество $G\times G$. Например, отношение <<$a<b$>> в множестве $\{1,2,3\}$ --- это $\{(1,2),(1,3),(2,3)\}$.

\definition{Отношение порядка} отношение $\leqslant$ со следующими свойствами:

\begin{itemize}
	\item $\forall a:a\leqslant a$.
	\item $\forall a,b:(a\leqslant b\cap b\leqslant a)\implies a=b$.
	\item $\forall a,b,c:(a\leqslant b\cap b\leqslant c)\implies a\leqslant c$.
	\item $\forall a,b:(a\leqslant b\cup b\leqslant a)$.
\end{itemize}

\definition{Упорядоченное поле} множество $F$ со следующими свойствами:

\begin{itemize}
	\item $F$ --- поле.
	\item На $F$ есть отношение порядка.
	\item $\forall a,b,c\in F: a\leqslant b\implies a+c\leqslant b+c$.
	\item $\forall a,b\in F:0\leqslant a\cap 0\leqslant b\implies \leqslant a\cdot b$.
\end{itemize}

\textbf{Примеры упорядоченных полей: } $\mathbb Q,\mathbb R,\mathbb Q(\sqrt3)$, алгебраические числа, кроме того, рациональные функции над $\mathbb R$ со следующим отношением порядка: $f_1\leqslant f_2$, если у $f_1-f_2$ отношение старших членов числителя и знаменателя меньше или равен 0.

\textbf{Аксиома непрерывности.} Пусть $F$ --- упорядоченное поле, и $A\neq\emptyset, B\neq\emptyset\subset F$. Кроме того, $\forall a\in A,b\in B:a\leqslant b$. Тогда $\exists c\in F:\forall a\in A,b\in B:a\leqslant c\leqslant b$.

\definition{Множество вещественных чисел} упорядоченное поле с аксиомой непрерывности.

\textit{Пример.} $\mathbb Q\neq \mathbb R$, т.к. у множеств $\{r\in \mathbb Q:r>0,r^2<2\}$ и $\{r\in \mathbb Q:r>0;r^2>2\}$ нет разделителя.\\

\shdr{Примеры моделей действительных чисел}

\begin{itemize}
	\item $0,123\ldots $.
	\item Прямая с $0$ и $1$.
	\item Классы эквивалентности фундаментальных последовательностей из $\mathbb Q$.
	\item Сечения Дедекинда.
\end{itemize}

\newpage

\definition{Индуктивное множество} подмножество $K\subset\mathbb R$ такое, что если $x\in K$, то $x+1\in K$.

\definition{Натуральные числа} минимальное индуктивное множество, содержащее единицу.

\definition{Целые числа} множество из всех натуральных чисел, нуля и чисел, противоположных натуральным.

\definition{Рациональные числа} такое множество: $\mathbb Z\cup \{mn^{-1}|m\in \mathbb Z,n\in\mathbb Z\setminus 0\}$

\theorem У любого упорядоченного поля есть подполе, изоморфное $\mathbb Q$.\\

\textbf{Аксиома Архимеда.} $\forall a,h>0\exists n\in\mathbb N:an>h$.

\theoremn{Принцип Архимеда} $\forall h>0\exists a\in \mathbb R:\exists n\in \mathbb Z:(n-1)h\leq a<nh$.

\proof Рассмотрим множество $E=\{n\mid n\in\mathbb Z,ah^{-1}<n\}$. Если $a=0$, то это $\mathbb N$, а в противном случае оно непусто по аксиоме Архимеда. Кроме того, оно ограничено снизу нулём. Тогда у него есть минимальный элемент, он подходит в качестве $n$. \QEDA\\

\textbf{Следствие.} $\forall\varepsilon>0\exists n\in \mathbb N:n^{-1}<\varepsilon$.

\textbf{Следствие 2.} $a<b\in \mathbb R\implies \exists r\in \mathbb Q:a<r<b$.

\proof Возьмём $n$ так, что $n^{-1}<b-a$, и $m$ так, что $\frac{m-1}{n}\leq a<\frac{m}{n}$. Тогда $a<\frac{m}{n}<b$. \QEDA

\textbf{Следствие 3.} $\forall x\in \mathbb R\exists[x]$.\\

\definition{Последовательность} функция натурального аргумента.

\definition{Вложенная последовательность} последовательность $a_i$ множеств такая, что $a_i\subset a_{i-1}$ для всех $i$.

\definition{Стремящаяся к нулю последовательность} последовательность $a_i$ вещественных чисел такая, что $\forall \varepsilon>0\exists n\in \mathbb N:\forall m>n:|a_m|<\varepsilon$.

\theorem Пусть $\Delta_n$ --- вложенная последовательность отрезков в $\mathbb R$, т.е. множеств вида $\{x\in \mathbb R\mid a\leq x\leq b,a,b\in\mathbb R\}$. Тогда $\bigcap_n \Delta_n\neq\emptyset$. Кроме того, если последовательность $|\Delta_n|$ стремится к $0$, то $|\bigcap_n\Delta_n|=1$.

\proof Пусть $\Delta_n=[a_n,b_n]$. Рассмотрим $A=\{a_n\mid n\in \mathbb N\}$ и $B=\{b_n\mid n\in \mathbb N\}$. У нас верно, что $a_n\leq b_m$, т.к. последовательность вложена, тогда по аксиоме непрерывности $\exists\gamma:a_i<\gamma<b_j$. Тогда $\gamma\in[a_n,b_n]\forall n$. Кроме того, если таких $\gamma$ хотя бы два, то длина каждого отрезка хотя бы $|\gamma_2-\gamma_1|$, значит, последовательность длин не стремится к 0. \QEDA\\

\definition{Окрестность} любой интервал, содержащий $x$.

\definition{$\varepsilon$-окрестность} интервал $(x-\varepsilon,x+\varepsilon)$.

\shdr{Свойства}

\begin{itemize}
	\item Если $\mathcal O_1(x),\mathcal O_2(x)$ --- окрестности, то $\mathcal O_1\cap \mathcal O_2$ --- тоже.
	\item $\forall x\neq y\exists \mathcal O(x):y\notin O(x)$.
\end{itemize}

\definition{Предельная точка множества} такое число $x$, если в любой окрестности $\mathcal O(x)$ существует $a\neq x\in A$, такое, что $a\in\mathcal O(x)$ (это то же самое, как если бы в этой окрестности было бесконечно много точек из $A$). Множество предельных точек обозначается $A'$.

\theorem Пусть $A$ --- бесконечное ограниченное множество. Тогда $A'\neq\emptyset$.

\proof Пусть границы $A$ --- это точки $a_1,b_1$. Поделим отрезок $[a_1,b_1]$ пополам, в одном из отрезков лежит бесконечное количество точек $A$. Пусть его границы --- это $a_2,b_2$. Его тоже поделим пополам и т.п. У нас получится вложенная последовательность отрезков, на каждом из которых лежит бесконечное количество $A$. Пусть $\gamma$ --- пересечение этих отрезков. Возьмём любую окрестность $\gamma$. Она целиком содержит какой-то из отрезков $[a_n,b_n]$, в котором бесконечное количество элементов $A$. Значит, $\gamma$ --- предельная точка.\QEDA

\newpage

\definition{Открытое множество} такое множество $G$, что $\forall x\in G\exists \mathcal O(x)\subset G$.

\definition{Замкнутое множество} такое множество $G$, что $G'\subset G$.

\definition{Внутренняя точка множества} такая точка $x$, что $\exists\mathcal O(x)\subset A$.

\shdr{Примеры}

\begin{itemize}
	\item $\emptyset,\mathbb R$ замкнутые и открытые одновременно. Других одновременно замкнутых и открытых множеств нет (это эквивалентно аксиоме непрерывности).
	\item $\mathbb N$ замкнутое --- у него нет предельных точек.
	\item $(a,b)$ открытое.
	\item $[a,b]$ замкнутое.
	\item Канторово множество замкнутое.
	\item $[a,b)$ ни открытое, ни замкнутое.
\end{itemize}

\theorem Пусть $A$ открытое, а $B$ замкнутое. Тогда $A\setminus B$ открытое, а $B\setminus A$ замкнутое. В частности, $\mathbb R\setminus B$ открытое, а $\mathbb R\setminus A$ замкнутое.\label{openclosed}

\proof Первая часть: пусть $x\in A\setminus B$. Тогда существует окрестность $O(x)\subset A$. Кроме того, $x\not\in B$. Тогда $x\not\in B'$, значит, существует окрестность $O*(x)$ такая, что $O*(x)\cap B=\emptyset$. Тогда $O(x)\cap O*(x)\subset A\setminus B$.

Вторая часть: пусть $x\in (B\setminus A)'$. Это значит, что в любой $O(x)$ бесконечно много точек из $B\setminus A$. Так как все эти точки в $B$, и $B$ замкнутое, то $x\in B$. Предположим, что $x\in A$. Тогда есть $O*(x)\subset A$, значит, $O*(x)\cap B\setminus A=\emptyset$, противоречие. Значит, $x\in B\setminus A$.\QEDA\\

\definition{Замыкание множества} множество $\overline{A}=A\cup A'$.\\

\lemma Пусть $A\subset \mathbb R$. Тогда $A'$ замкнуто.

\proof Пусть $x\in A''$. Это значит, что в любой $O(x)$ есть $y\in A'$. Возьмём окрестность $O(y)$, такую, что $O(y)\subset O(x),x\not\in O(y)$. В этой окрестности есть $z\in A$. Но $z\in O(x)$, значит, $x$ --- предельная точка для $A$, т.е. $x\in A'$.\QEDA\\

\lemma Пусть $A\subset \mathbb R$. Тогда $\overline{A}$ замкнуто.

\proof Пусть $x\in (\overline{A})'$. Вначале докажем, что $x\in(A'\cup A'')$. Действительно, $x\in (A\cup B)'$ значит, что есть последовательность в $A\cup B$, которая сходится к $x$, и из неё можно выбрать бесконечную подпоследовательность, лежащую либо в $A$, либо в $B$.

Итак, $x\in (A'\cup A'')$. Но $A'$ замкнуто, значит, $A''\subset A'$. Тогда $x\in A'\subset \overline{A}$, т.е. $\overline{A}$ замкнуто.\QEDA\\

\lemma Пусть $S\subset 2^{\mathbb R}$ и все множества в $S$ открытые. Тогда $A=\bigcup_{s\in S} s$ открытое.\label{opencup}

\proof Пусть $x\in A$. Тогда $x\in s$ для какого-то $s\in S$. Тогда $O(x)\in s\subset A$. \QEDA\\

\lemma Пусть $S\subset 2^{\mathbb R}$ и все множества в $S$ замкнутые. Тогда $A=\bigcap_{s\in S} s$ замкнутое.\label{closedcap}

\proof Следует из~\ref{openclosed} и~\ref{opencup}.\QEDA\\

\lemma Пусть $S\subset 2^{\mathbb R}$ конечно и все множества открытые. Тогда $A=\bigcap_{s\subset S} s$ открытое.\label{opencap}

\proof Докажем для двух множеств (для большего числа по индукции). Пусть $A=S_1\cap S_2$. Возьмём любое число $k\in S_1\cap S_2$. Мы знаем, что $\exists O_1(k)\subset S_1,O_2(k)\subset S_2$. Значит, $O_1(k)\cap O_2(k)\subset S_1\cap S_2$. Значит, $A$ открытое.\QEDA\\

\lemma Пусть $S\subset 2^{\mathbb R}$ конечно и все множества замкнутые. Тогда $A=\bigcup_{s\subset S} s$ замкнутое.

\proof Следует из~\ref{openclosed} и~\ref{opencap}. \QEDA\\

\newpage

\theorem Пусть $A$ открытое. Тогда $A=\bigsqcup_{i=1}^\infty A_n$, где $A_n=(a_n;b_n)$ (при этом $a_n$ может быть равно $-\infty$, а $b_n$ --- $+\infty$).

\proof Пусть $x\in A$. Тогда $O(x)\in A$. Рассмотрим все такие окрестности. Пусть $L_x$ --- множество левых их концов, а $R_x$ --- их правых концов. Мы знаем, что существуют $l_x=\inf L_x,r_x\sup R_x$ (причём они могут быть равны $\pm\infty$). Возьмём все эти интервалы $(l_x,r_x)$ и в каждом из них выберем рациональную точку. Они все различные (если интервалы пересекаются, то они равны), значит, интервалов не более чем счётно.\QEDA\\

\definition{Покрытие множества} набор множеств $B$, т.ч. $A\subset\bigcup_{b\in B} b$.

\definition{Открытое покрытие} покрытие $B$, т.ч. все его элементы открытые.

\definition{Компакт} множество $A$, такое, что из его любого открытого покрытия можно выбрать конечное подпокрытие.

\lemman{Гейне, Борель} Отрезок $[a,b]$ является компактом.

\proof Пусть $A=[a,b]$, и $B$ --- его открытое покрытие. Пусть такого конечного подпокрытия не существует. Разрежем отрезок пополам, у нас получатся отрезки $C_1,D_1$. Тогда хотя бы для одного из них нет конечного подпокрытия (если нет у обоих, выберем другой). Разрежем его пополам на отрезки $C_2,D_2$, хотя бы у одного из них нет конечного подпокрытия и т.п. Рассмотрим систему отрезков $E_i=C_i\cup D_i$. У них есть общая точка $\gamma$. Так как $B$ --- покрытие, то наша общая точка лежит в каком-то множестве $b$. Значит, $O(\gamma)\subset b$ (т.к. покрытие было открытым). Возьмём отрезок $E_k\subset O(\gamma)$ (он есть, т.к. длины этих отрезков стремятся к 0). Мы знаем, что для него нет конечного подпокрытия, но оно есть --- это множество $b$. Противоречие.\QEDA\\

\definition{Всюду плотное множество} такое множество $A\subset[0,1]$, что $\overline{A}=[0,1]$ (первое условие для определённости, в общем случае оно не нужно).

\definition{Нигде не плотное множество} такое множество $A$, что для любого $(a,b)$ существует $(c,d)\subset (a,b)$ такой, что $(c,d)\cap A=\emptyset$.

\theoremn{Бэр} Отрезок $[0,1]$ нельзя представить в виде объединения счётного количества нигде не плотных множеств.

\proof Пусть $[0,1]=\bigcup_{i=1}^\infty B_i$ и все $B_i$ нигде не плотные. Обозначим $C_1=[0,1]$. Возьмём любой интервал на отрезке $C_k$, тогда в нём существует интервал, не пересекающийся с $B_k$, выберем в нём подмножество --- отрезок и назовём его $C_{k+1}$. У нас получится система вложенных отрезков, у которой есть общая точка $\gamma$, которая не лежит ни в одном из наших множеств, т.к. $C_t$ не пересекается с $B_q$ при $t>q$. \QEDA\\

\definition{Канторово множество} результат следующей процедуры. Обозначим $S_0=\emptyset,K_i=[0,1]\setminus S_i$. На каждом шаге $K_i$ будет дизъюнктным объединением конечного количества отрезков вида $[l_j,r_j]$. Тогда $S_{i+1}=S_i\cup\bigsqcup (\frac{2l_j+r_j}{3},\frac{l_j+2r_j}{3})$ будет дизъюнктным объединением конечного количества интервалов. Канторовым множеством называется $\bigcap_{i=1}^\infty K_i$.

\theorem Канторово множество замкнутое, нигде не плотное, и равномощное $[0,1]$.

\proof Первая часть: $K=[0,1]\setminus\bigcap_{i=1}^\infty S_i$, и каждое $S_i$ --- объединение конечного кол-ва интервалов, значит, их объединение --- объединение счётного кол-ва интервалов, т.е. открытое. Тогда $K$ --- дополнение открытого множества, значит, оно замкнутое.

Вторая часть: рассмотрим любой интервал I. Если он пересекается с $(\frac{1}{3},\frac{2}{3})$, то мы победили, иначе он лежит целиком внутри либо $[0,\frac{1}{3}]$, либо $[\frac{2}{3},1]$. Рассмотрим тот, в котором он лежит, и продолжим так делать до тех пор, пока мы не победим (мы победим, т.к. для какого-то $r$ верно $|I|>\frac{1}{3^r}$ и мы сделаем не более $r+1$ шага).

Третья часть: заметим, что канторово множество --- это множество всех таких чисел на отрезке $[0,1]$, что их троичная запись состоит только из $0$ и $2$. Заменим все $2$ на $1$ и рассмотрим число с такой двоичной записью. Это биекция между отрезком и канторовым множеством.\QEDA\\

\newpage
\theoremn{Вейерштрасс} Ограниченная монотонная последовательность сходится.

\proof Пусть $A=\{x_n\mid n\in \mathbb N\}$ Рассмотрим $\sup A$. В любой окрестности $O(\sup A)$ есть точка $x_N$, и при $n>N$ все $x_n$ будут лежать в этой окрестности (т.к. они все меньше $\sup A$). Значит, $\sup A$ это предел.\QEDA\\

\textbf{Десятичная запись числа.} Пусть у нас есть $\gamma\in \mathbb R$. Мы знаем, что $\exists n_0=[\gamma]$. Пусть $S_1=[n_0,n_0+1]$. На $k$-м шаге разделим $S_k$ на 10 равных частей, в какой-то из них лежит $\gamma$ (если в двух, то будем брать левую), обозначим её $S_{k+1}$. У нас будет последовательность $S_k$ сходящихся отрезков, у них есть ровно одна общая точка, эта точка и будет соответствовать $\gamma$.\\

Пусть $a_n,b_n\to \infty$. Будем говорить, что $a>>b$, если $\frac{b_n}{a_n}\to 0$.

\lemma Пусть $0<\alpha<\beta,a>1$. Тогда \[
	a^{n^2}>>n^n>>n!>>a^n>>a^{\sqrt n}>>n^\beta>>n^\alpha>>\log_a(n)>>1.
\]

\definition{Частичный предел} предел какой-то подпоследовательности. Другое определение: $a$ --- частичный предел $x_n$, если в любой окрестности $a$ есть бесконечно много членов $x_n$.

\theorem Множество частичных пределов $x_n$ замкнуто.

\proof Пусть $X$ --- множество частичных пределов и $a\in X'$. Мы знаем, что в любой окрестности $O(a)$ есть точка $y\in X$. Возьмём $O(y)\subset O(a)$. $y$ --- это частичный предел, значит, в $O(y)$ есть $z\in\{x_n\}$. Мы нашли в каждой окрестности $a$ точку из $\{x_n\}$, т.е. $a$ --- частичный предел. \QEDA\\

\definition{Верхний предел} число $\limsup x_n=\sup X$, где $X$ --- множество частичных пределов.

\definition{Нижний предел} число $\liminf x_n=\inf X$, где $X$ --- множество частичных пределов.

\definition{Сумма ряда} предел последовательности $S_n=\sum_{i=1}^n x_i$.

\lemma Ряд $1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\ldots $ не сходится.

\proof Следует из того, что $S_{2^{n+1}}-S_{2^n}>\frac{1}{2}$. \QEDA\\

\theoremn{Критерий Коши} Последовательность $a_n$ сходится тогда и только тогда, когда $\forall\varepsilon>0\exists N:\forall n,m>N:|a_n-a_m|<\varepsilon$. В частности, ряд $S_n$ сходится тогда и только тогда, когда $\forall \varepsilon>0\exists N:\forall n,m>N:|a_{m+1}+a_{m+2}+\ldots +a_n|<\varepsilon$.\label{cauchy}

\definition{Абсолютно сходящийся ряд} ряд $a_n$ такой, что $\sum|a_n|$ сходится.

\definition{Условно сходящийся ряд} ряд, который сходится, но не абсолютно сходится.

\lemma Абсолютно сходящийся ряд сходится.

\proof Следует из~\ref{cauchy}.\QEDA\\

\lemma Пусть $\sum a_n=A,\sum b_n=B,c_n=a_n+b_n$. Тогда $\sum c_n=A+B$.

\lemma Пусть $\sum ca_n=A$. Тогда $\sum a_n=\frac{A}{c}$.

\lemma Пусть $K\subset \mathbb N$ и $L=\mathbb N\setminus K$ бесконечны, кроме того, ряды $a_n,b_n$ сходятся. Рассмотрим такую последовательность $c_n$: на $k_n$-м месте стоит $a_n$, а на $l_m$ месте --- $b_m$. Тогда $\sum c_n=\sum a_n+\sum b_n$.\\

Пусть $a_n\geq 0$. Тогда $S_n$ не убывает, значит, $\sum a_i$ сходится тогда и только тогда, когда $S_n$ ограничена. Дальше мы будем рассматривать только такие последовательности.

\lemma Пусть $a_k\leq cb_k,c>0$. Тогда если $a_n$ расходится, то и $b_n$ расходится.

\lemma Пусть $a_n,b_n>0$, и $\lim \frac{a_n}{b_n}=L>0$. Тогда $\sum a_n$ и $\sum b_n$ либо оба сходятся, либо оба расходятся.

\lemma Пусть $a_n,b_n>0$, и $\frac{a_{n+1}}{a_n}\leq \frac{b_{n+1}}{b_n}$. Тогда если $a_n$ расходится, то и $b_n$ расходится.

\lemma Пусть $a_n$ убывает. Тогда $\sum a_n$ и $\sum 2^na_{2^n}$ либо оба сходятся, либо оба расходятся.

\textit{Замечание.} Отсюда следует, что ряд $\sum n^{-1-\sigma}$ сходится при $\sigma>0$, иначе расходится.\\

\theoremn{Признак Даламбера} Пусть $D_n=\frac{a_{n+1}}{a_n}$. Тогда, если $\lim D_n<1$, то $\sum a_n$ сходится, а если $\lim D_n>1$, то расходится.\label{dalamber}

\theoremn{Признак Коши} Пусть $C_n=\sqrt[n]{a_n}$. Тогда если $\lim c_n<1$, то $\sum a_n$ сходится, а если $\lim c_n> 1$, то расходится.

\textit{Замечание.} Эти признаки не дают ответа, сходится ли ряд, если $\lim D_n(C_n)=1$ или если $D_n(C_n)$ расходится.\\

\hdr{Число $e$}

Рассмотрим $x_n=(1+\frac{1}{n})^n$ и $y_n=(1+\frac{1}{n})^{n+1}$.

\lemma $y_n$ убывает.

\proof Докажем, что отношение соседних членов меньше 1: \[
\frac{y_{n-1}}{y_n}=\frac{(1+\frac{1}{n-1})^n}{(1+\frac{1}{n})^{n+1}}=\frac{n^{2n}}{(n^2-1)^n}\cdot \frac{n}{n+1}=\frac{n}{n+1}\lrp{1+\frac{1}{n^2+1}}^n\geq \lrp{1+\frac{n}{n^2+1}}\lrp{\frac{n}{n+1}}>1,
\] где первое неравенство выполняется по неравенству Бернулли.\QEDA\\

\lemma $x_n$ сходится.

\proof Мы знаем, что $y_n$ убывает, и ограничена снизу 0, значит, она сходится. Кроме того, $\lim x_n=\lim (y_n\cdot (\frac{n}{n+1}))=\lim y_n\cdot \lim \frac{n}{n+1}$.\QEDA\\

\definition{Число $e$} предел последовательности $x_n=(1+\frac{1}{n})^n$.\\

\lemma $x_n$ возрастает.

\proof Раскроем $x_n$ по биному Ньютона. Получится \[
1+n\cdot \frac{1}{n}+\frac{n(n-1)}{2n^2}+\frac{n(n-1)(n-2)}{3!n^3}=1+1+\frac{1}{2!}\lrp{1-\frac{1}{n}}+\frac{1}{3!}\lrp{1-\frac{1}{n}}\lrp{1-\frac{2}{n}}+\ldots.
\] Заметим, что если раскрыть так $x_{n+1}$, слагаемое с номером $k$ будет не меньше слагаемого с номером $k$ в разложении $x_n$. Значит, $x_{n+1}>x_n$.\QEDA\\

\lemma $e=\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!}$ (эта последовательность сходится по \ref{dalamber}).

\proof Обозначим $S_n=\sum_{i=0}^n \frac{1}{i!}$. Рассмотрим такую последовательность $z_{k,n}$: \[
	z_{k,n}=1+1+\frac{1}{2!}\lrp{1-\frac{1}{n}}	+\frac{1}{3!}\lrp{1-\frac{1}{n}}\lrp{1-\frac{2}{n}}+\ldots +\frac{1}{(k+1)!}\lrp{1-\frac{1}{n}} \ldots \lrp{1-\frac{k}{n}}.  
\] Очевидно, что $z_{k,n}\leq x_n$. Перейдём к пределу для $n$, получим $S_k\leq e$. С другой стороны, $z_{n,n}=x_n$ и $z_{k,n}$ возрастает по $n$, значит, $z_{n,r}>x_n$ при $r>n$, откуда $S_n>x_n$. Значит, $S_n\to e$.\QEDA\\

\theorem $e$ иррационально.

\proof Пусть $e$ --- рациональное число $\frac{m}{n}$. Рассмотрим $e-S_n$: 

\begin{align*}
	e-S_n&=\frac{1}{(n+1)!}+\frac{1}{(n+2)!}+\ldots =\frac{1}{(n+1)!}\lrp{1+\frac{1}{n+2}+\frac{1}{(n+2)(n+3)}+\ldots } \leq\\
		 &\leq \frac{1}{(n+1)!}\lrp{1+\frac{1}{n+2}+\frac{1}{(n+2)^2}+\ldots}=\frac{1}{(n+1)!}\cdot \frac{1}{1-\frac1{n+2}}\leq \frac1{n\cdot n!}.
\end{align*}

Мы поняли, что $e-S_n=\frac{\theta}{n!}$, где $\theta\in(0,1)$ (на самом деле, $\theta\in(0,\frac{1}{n})$). Тогда $p(q-1)!=q!+q!+\ldots +\theta\not\in \mathbb N $. Противоречие.\QEDA\\

\newpage

\definition{Секвенциально компактное множество} множество $E$ такое, что из любой $x_n\subset E$ можно выбрать подпоследовательность, сходящуюся к $x\in E$.

\theorem Любое ограниченное замкнутое множество $E$ секвенциально компактное.

\proof Рассмотрим любую последовательность $x_n\subset E$. Т.к. $E$ ограничено, в ней можно выбрать сходящуюся подпоследовательность. Её предел будет в $E$, т.к. $E$ замкнуто. \QEDA\\

\theorem Любое ограниченное замкнутое множество $E$ компактно.

\proof Пусть $E\subset(a,b)$. Рассмотрим $F=(a-1,b+1)\subset E$. Заметим, что $F$ открытое, т.к. $(a-1,b+1)$ открытое, $E$ замкнутое. Рассмотрим $U_\alpha$ любое открытое покрытие $E$. Тогда $U_\alpha\cup F$ --- открытое покрытие $[a,b]$. По \ref{borel} из него можно выбрать конечное подпокрытие, которое будет и покрытием $E$. \QEDA\\

Также очевидно, что неограниченные множества не компактны (можно рассмотреть открытое покрытие $(-n,n)\mid n\in \mathbb N $) и не секвенциально компактны. То же верно для незамкнутых множеств (можно рассмотреть открытое покрытие $(x^*+\frac{1}{n},+\infty)\bigcup (x^*-\frac{1}{n},-\infty)$, где $x^*\in E'\setminus E$). Таким образом, множество $E$ компактное (секвенциально компактное) тогда и только тогда, когда $E$ замкнуто и ограничено.\\

\hdr{Пределы функций}

\definition{Предел функции} число $A=\lim_{x\to a}f(x)$ такое, что \[
	\forall \varepsilon >0\exists \delta>0\forall x\in E:0<|x-a|<\delta\implies |f(x)-A|<\varepsilon.
\]

\lemman{Определение предела по Гейне} $A=\lim_{x\to a}f(x)$, если и только если \[
	\forall x_n\to a,x_n\neq a:f(x_n)\to A\text{ при }n\to \infty.
\] Кроме того, если для всех монотонных $x_n$ это выполнено, то $A$ --- предел.\\

\definition{Частичный предел} число $A$ такое, что существует последовательность $x_n\to a,x_n\neq a$ такая, что $f(x_n)\to A$.

\theoremn{Критерий Коши} $\lim_{x\to a}f(x)$ существует тогда и только тогда, когда \[
	\forall \varepsilon >0\exists \delta>0\forall x',x'':|x'-a,x''-a|\in(0,\delta)\implies |f(x')-f(x'')|<\varepsilon .\]

\end{document}
